---
title: "停止性問題"
---

## 停止性問題 {#the-halting-problem}

なぜ、『青い花』はこの結末を迎える所で終わるのだろうか？それに答えるために、別の質問を一つ、いや、いくつか複数見てみるとしよう：漫画作品はいつまで続けばいいのだろうか？いつまで続けられるのか？永遠に終わらないことはあるのだろうか？
{:first}

欧米のコミ&#x2060;ックでは、この最後の質問に答えることはできない：著作権や商標を企業が所有しているため、人気コミ&#x2060;ックは企業そのものであるかのように、永久に存在し続けることはあり得る。どのコミ&#x2060;ックが出版を停止し、どのコミ&#x2060;ックがそうならないかを予測することは不可能だ。

一方、漫画は作者の死を免れないという考え―つまり、長寿作品でも、いつか終止符が打たれるという考えが存在する。しかし、その日はすぐに来るわけではないと言えよう&#x2060;[^05-07-01]。

[^05-07-01]: 100巻以上刊行されている漫画シリ&#x2060;ーズは少なくとも25作品あり、そのほとんどが一人の漫画家によ&#x2060;って描かれている。  “List of Manga Series by Volume Count,” Wikipedia, last modified January 31, 2022, [https://&#x200B;en&#x200B;.wikipedia&#x200B;.org&#x200B;/wiki&#x200B;/List&#x200B;_of&#x200B;_manga&#x200B;_series&#x200B;_by&#x200B;_volume&#x200B;_count](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_manga_series_by_volume_count).

永続性のあるわけではない漫画でも、商業的な成功によ&#x2060;って、読者のも&#x2060;っと楽しみたいという欲と出版社の利益を追い求める欲とを満たすために、スト&#x2060;ーリ&#x2060;ーが引き伸ばされ、連載期間が延長されることがある。また逆に、連載が終了する前に打ち切られ、物語が中断されたり、結末まで急展開を強いられることもある。

では、『青い花』はこの図式において、どこに位置するものであろうか？この作品は、全八巻（日本語版）と、日本漫画の標準からすると比較的短い。例えば、『放浪息子』は15巻まであ&#x2060;ったし、30巻や40巻まで続く漫画も珍しくはない。

『青い花』は早々に打ち切りの形で終わ&#x2060;ってしま&#x2060;ったのではないか、という憶測を時折目にする。確かに、最後の方の章は、やや急ぎ足に見える。例えば、志村は第51話で、あきらの心変わりを全知全能の語り手に告げさせるという（『青い花』(8) p. 145 / *SBF*, 4:325）、より緩やかな展開進行や内心の独白で示すのではない、手&#x2060;っ取り早い方法に頼&#x2060;っている。

一方、志村が漫画を終わらせたい所で終わらせ、漫画が自然な終着点に到達したからこそ終えられたという言い分もある。

まず第一に、なぜ52話で終わらせたのであろうか？志村は、52話からなる吉屋信子の『花物語』へのオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュとして、このような終わり方を選んだのかもしれない。最終話のエピソ&#x2060;ードタイトルが漫画のタイトルと同じ「Sweet Blue Flowers」（日本語版では「青い花」）とな&#x2060;っているが、これは第一話のタイトル「Flower Story」（「花物語」）が吉屋信子の『花物語』のタイトルを冠しているのと同じである。

もしこれが意図的なものだとすれば、私はこれを、志村が吉屋と、エス的な人間関係の理想と、それからエスという文学ジ&#x2060;ャンルとに対する一つの呼びかけとして、その立場を微かに強調させながら本連載を完結させたのではないか、と見ている。

第二に、なぜ物語をこの時点で終わらせたのであろうか？異論の余地はあれどほぼ間違いなく、ふみとあきらが高校を卒業したこの時点で、物語をまとめあげる一区切りがついた形だ&#x2060;ったのであろう。この作品は概して、日本の女子学生の生活を描いた多くの他の漫画と同様、一年を通した学校生活のリズム、特に夏休みや藤が谷の演劇祭を中心に構成されている。

そのリズムがなくなると、プロ&#x2060;ットの根底にある枠組みが崩れ、漫画は結末に向か&#x2060;って動き出すわけだ。この作品では、登場人物たちが大人になり、京子が康と結婚する形に落ち着き、ふみとあきらが新たな局面を迎えるまでしか描かれていない。

個人的には、志村は、象徴的な数字ともいえる52話で物語を終わらせるために、若干完結を急ぎすぎたようにも思う。しかし、物語の筋的には、ふみとあきらが共に過ごしていくこの先の人生の続きを読者に想像させる形を取りながら、志村は『青い花』を本来の意図通りに、き&#x2060;っちり終わらせたのであろうとも信じてやまない。
